\documentclass[12pt,parskip]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[space]{grffile}
\usepackage{color} % used for comments
\usepackage{listings}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{etoolbox}
\appto\UrlBreaks{\do\a\do\b\do\c\do\d\do\e\do\f\do\g\do\h\do\i\do\j
	\do\k\do\l\do\m\do\n\do\o\do\p\do\q\do\r\do\s\do\t\do\u\do\v\do\w
	\do\x\do\y\do\z}
\usepackage{abstract}
\usepackage[]{placeins}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\newcommand{\shellcmd}[1]{\\\indent\indent\texttt{\footnotesize\# #1}\\}

\lstdefinelanguage{Dockerfile}
{
	morekeywords={FROM, RUN, CMD, LABEL, MAINTAINER, EXPOSE, ENV, ADD, COPY,
		ENTRYPOINT, VOLUME, USER, WORKDIR, ARG, ONBUILD, STOPSIGNAL, HEALTHCHECK,
		SHELL},
	morecomment=[l]{\#},
	morestring=[b]"
}

\lstdefinelanguage{docker-compose-2}{
	keywords={version, services},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	keywords=[2]{image, environment, ports, container_name, ports, links, build, networks, volumes, restart},
	keywordstyle=[2]\color{OliveGreen}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{\#},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}

\lstset {
  language=xml,
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  numbers=none,
  aboveskip=5mm,
  belowskip=5mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  keywordstyle={\bfseries\color{blue}},
  commentstyle={\color{red}\textit},
  stringstyle=\color{magenta},
  frame=single,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=4,
  morekeywords={rdf,rdfs,owl}  % <-- adding custom keywords
}

\makeatletter
\g@addto@macro{\UrlBreaks}{\UrlOrds}
\makeatother
\begin{document}
\input{./Deckblatt}\cleardoublepage
\hyphenation{In-forma-tik}


\begin{abstract}
	Diese Arbeit wurde im Rahmen des Moduls Betriebliche Informationssysteme verfasst. Ziel dieser Arbeit ist es verschiedene Services mit Hilfe von Docker-Compose in einem Stack zu vereinen. Aus diesem Grund wurde die Webanwendung Krizer mit der Programmiersprache Kotlin und dem Framework Ktor erstellt. Krizer kommuniziert aufbauend zur Prüfungsleistung des Moduls Semantic Web mit einen Fuseki Triplestore, um über eine Weboberfläche Anfragen an dessen Wissensbasis zu stellen und deren Ergebnisse anschaulich zu präsentieren. Zu Beginn wird ein Überblick über die Funktionsweise von Containern als Servervirtualisierungsmethode, dann im speziellen Docker und Docker-Compose als Orchestrieungstool geschaffen, um im Anschluss die Webapplikation Krizer und den Aufbau der Service-Infrastruktur zu erläutern.
\end{abstract}

\section{Container}
Das Konzept der Container als Virtualisierungsmethode ist nicht neu und wurde bereits vor Erscheinung der bekannten Container-Engines, wie Docker, Kubernetes oder Mesos angewandt. Bereits mit der Version 2.6.29
sind die Funktionen der Container Virtualisierung „Linux-Containers“ (LXC) Bestandteil des Linux-Kernels. 
LXC machte sich bereits bekannte Konzepte des Kernels zu nutzen, um wie auch alle nachfolgenden Container-Implementierungen, Prozesse und Prozessgruppen von ihrem Host zu isolieren. Durch diesen Vorgang entstehen abgeschottete
virtuelle Umgebungen, namens Container.
Signifikant für Container ist, dass diese den Kernel des Hosts gemeinsam nutzen. Container sind demnach eine Virtualisierung auf
Betriebssystemebene. Aus diesen Verhalten ergeben sich Vorzüge, als auch Einschränkungen im Vergleich zu klassischen virtuellen Umgebung mit Hypervisor auf welche in Abschnitt \ref{vgl_container} näher eingegangen wird.
Zur Erstellung solcher Container, stützen sich unter Linux alle Implementationen grundlegend auf zwei Funktionen
des Kernels - Linux-Namespaces (im folgenden Verlauf der Arbeit nur
noch als „Namespace“ bezeichnet) und cgroups. \cite[S. 68]{Liebig}

\subsection{Namespaces}

Ein Namensraum abstrahiert eine globale Systemressource und vermittelt Prozessen in diesem den Eindruck, als hätten sie ihre eigene isolierte Instanz dieser globalen Ressource. Wird ein Prozessaufruf in einem neuen Namensraum gestartet, wird der entstehende Prozess isoliert und
erkennt somit nur sich und seine Kindprozesse im selben Namensraum. Der Host ist jedoch in der Lage alle der so entstandenen Container und deren Prozesse einzusehen und zu steuern. Bei Auflösung eines Namensraums werden alle in ihm laufenden Prozesse beendet.\cite[S. 197-205]{servervirt} \\
Derzeit gibt es sieben verschiedene Namensräume. In einem Linux-Terminal wird über den Befehl: \\
\shellcmd{man namespaces}
\\
eine Übersicht dieser aufgerufen. Ein Ausschnitt der Rückgabe dieses Befehls ist Abbildung \ref{fig:man_ns} zu entnehmen. \cite[S. 9ff]{FranzBA}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{man_namespaces.png}
\caption{}
\label{fig:man_ns}
\end{figure}

\subsection{Cgroups}

Mithilfe der Namespaces ist ein Container nun abgeschottet von seinem Host und anderen Containern, ist jedoch immer noch in der Lage
die verfügbaren Ressourcen des Hosts uneingeschränkt zu nutzen.
Wird ein Container Ziel einer DoS (Denial of Service)-Attacke und würde somit im Bezug auf verfügbaren RAM oder CPU-Leistung überlastet sind somit unmittelbar auch der Host, sowie alle anderen Container des Hosts von dieser Leistungseinschränkung betroffen. 
Um solch eine einfache Angriffsmöglichkeit auf ein gesamtes System zu verhindern, werden Control Groups (cgroups) eingesetzt, welche seit Version 2.6.2.4 fester Bestandteil des Linux-Kernels sind. \cite[S. 74]{Liebig} \cite[S. 11f]{FranzBA}\\
Eine cgroup ist eine Gruppe von Prozessen, welche Parametern für Subsysteme zugewiesen sind. \\
Ein Subsystem wiederum ist ein Modul, welches als Ressourcen-Controller fungiert. Die cgroups werden dabei über die vom Subsystem bereitgestellten Dateien konfiguriert. Um eine cgroup
beispielsweise auf einen bestimmten Prozessor-Kern zu beschränken, wird in der Datei cpuset.cpus die ID des Prozessor-Kerns eingetragen. Neben dieser gibt es noch andere Funktionen, wie zum Beispiel das Beeinflussen des CPU-Schedulers um cgroups Prioritätsverhältnisse zuzuweisen, das Einführen von Memory- und/oder CPU-Limitierung, das Erlauben/Verbieten von Device-Zugriffen
und mehr. Alle verfügbaren Subsysteme und dessen Funktionen können der Kernel-Dokumentation entnommen werden.\footnote{\url{http://man7.org/linux/man-pages/man7/namespaces.7.html}} \\
Wird ein Container einer cgroup zugewiesen, ist er dementsprechend je nach Konfiguration einer Limitierung im Bezug auf das Nutzen der Ressourcen des Hosts unterlegen. Somit wird im Falle eines DoS-Angriffs auf einen Container nicht der gesamte Host, sondern lediglich der Container und die ihm zugeteilten Ressourcen blockiert. Welche Limitierungen auf die Container nativ über die zu Grunde liegende Engine anwendbar ist, ist je nach Implementierung unterschiedlich. \cite[S. 11f]{FranzBA}


\subsection{Vergleich: Container - Virtuelle Maschine mit Hypervisor}
\label{vgl_container}
Virtualisierungsmethoden mit Hypervisor/VMM benötigen zur Erstellung einer virtuellen Umgebung ein eigenes Betriebssystem, sowie UEFI/BIOS. Container benötigen dies nicht, sondern teilen sich den Kernel (Kern des OS) mit dem Host. Prozesse in Containern sind demnach native Prozesse des Hostsystems. Demnach wird die Leistung um das OS/UEFI/BIOS zu virtualisieren/emulieren eingespart. Container produzieren demnach weniger Overhead als klassische Virtualisierungsmethoden. Ressourcen werden folglich effizienter genutzt, weshalb auch von Leichtgewichtigkeit der Container gesprochen wird. Diese Leichtgewichtigkeit führt zu schnelleren ausrollen der Umgebung, sowie einer theoretisch höheren Packungsdichte.\\
Der Hauptverwendungszweck von Containern liegt auf Grund dieser Eigenschaften bei massiv und schnell horizontal Skalierbaren Microservice-Infrastrukturen und dem in diesem Gebiet aus Effizienzgründen genutzten hocheffiziente Countinous Delivery Pipelines.
Das gemeinsame nutzen des Kernels bringt jedoch auch gewisse Einschränkungen mit sich. Es ist nicht möglich eine Umgebung mit einem anderen evtl. aktuelleren oder gar komplett verschiedenen Kernel (z.B. Windows unter Linux) zu starten. Des weiteren ist die Technologie noch recht jung, weshalb der heutige Trend in einer gemeinsamen Nutzung von Containern und Virtuellen Maschinen liegt.
Virtuellen Maschinen bieten gestartet auf einer realen Maschine die Grundlage für das Deployment von Container. Ein Beispiel dafür stellt beispielsweise Amazon Webservices EC2 dar. Virtuelle Maschinen werden an den Kunden ausgehändigt, auf denen er seine Container Infrastruktur betreibt.
Daraus ergeben sich unter anderem folgende Vorteile:
\begin{itemize}
	\item höhere Sicherheit, durch Hypervisor als zusätzliches Sicherheitslayer zw. physikalischen System und Container 
	\item höhere Flexibilität bei Kernelverwendung
\end{itemize} 
\cite[S. 12f]{FranzBA} \cite[S. 22]{DockerMoua}

\section{Docker}

Veröffentlicht wurde Docker im Jahr 2013 von dotCloud (heue Docker Inc.). Im Fokus liegt der gekapselte Betrieb einer Applikation innerhalb eines Containers, mit der Möglichkeit bei Bedarf das Hostsystem zu wechseln. \cite[S. 82]{Liebig} \\
Bis Version 0.9 baute Docker direkt auf die Bibiliotheken von LXC auf. Dies änderte sich ab der Version 1.x, in welcher Docker begann das Containermanagement mit einer eigene Bibliothek Namens libcontainer zu bewerkstelligen. Mit der Veröffentlichung von libcontainer war Docker von nun an in der Lage Kernel Namespaces, cgroups, Capabilities, Netzwerk-Devices, ... zu manipulieren, ohne dabei auf den Code von LXC zurückzugreifen. \cite[S. 83]{Liebig}\\
Durch die wachsende Popularität von Containern wurde im Juni 2015 die „Open Container Initiative“ (OCI) gegründet, um einen offenen Industrie-Standard für Container zu schaffen. Der Standard stellt durch die neuen Komponenten runC und ContainerD sicher, dass ein in einer Container-Engine erstellter Container auch in einer anderen Container-Engine lauffähig ist. Ab diesen Zeitpunkt besitzt Docker den in Abbildung \ref{fig:docker_components} vereinfacht dargestellten Aufbau. 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{docker_components.png}
	\caption{Aufbau von Docker ab der Einführung des OCI-Standards}
	\label{fig:docker_components}
\end{figure}
In der Abbildung sind die aktuell vier wesentlichen Kernkomponenten Commandline-Interface-Commands/Docker UI, Docker Engine, containerd und runc und ihre Beziehung untereinander dargestellt.\\
Über Commandline-Commands kommuniziert der Nutzer mit der Docker Engine. Die Docker Engine nimmt die Befehle zum starten oder konfigurieren der Container entgegen. Die Docker Engine fungiert lediglich als Imageverwaltung (siehe \ref{docker_image}) und Kommunikationsbrücke zu containerd. Hat der Nutzer einen Befehl zum Starten oder Erstellen eines Containers abgeschickt, wird von der Docker-Engine das relevante Image erschlossen und an containerd übergeben. Containerd ist ein standalone Container Deamon, welcher die Aufgabe übernimmt Container zu starten, stoppen, pausieren oder zu zerstören. Zu diesem Zweck startet containerd eine runc-Instanz - eine portable Container-Plattformübergreifende Containerlaufzeitumgebung, welche letztendlich das Hosten der OCI-konformen Container übernimmt. RunC stellt somit eine generische Abstraktionsschicht da.\\\\
Ohne eine Cluster-Erweiterung ist mit Docker nur die
Verwaltung von Container-Instanzen auf einem Host möglich. \cite[S. 82f.]{Liebig} \cite[S. 15ff.]{FranzBA}

\subsection{Docker-Image}
\label{docker_image}

Ein Docker Image ist eine nur lesbare Blaupause, auf deren Grundlage ein Container gestartet wird. Bei der Erstellung eines Images wird in der Regel auf ein von Firmen bereitgestelltes Basis-Image aufgebaut. Dies geschieht mit der Anweisung $FROM$ innerhalb eines Dockerfiles.\\
Ein Dockerfile ist eine Textdatei, in welcher alle nötigen Schritte gespeichert sind, um ein neues Image zu erstellen und anschließend zu starten. Jede Instruktion innerhalb des Dockerfiles bildet dabei eine Schicht(Layer) des daraus resultierenden Images. Eine Schicht stellt dabei ein Dateisystem innerhalb des Union File Systems dar.
UFS erlaubt es mehrere Dateisysteme so zu überlagern, dass sie dem Benutzer letztendlich als ein einzelnes erscheinen. Besitzt eine Datei dabei den selben Pfad innerhalb des Dateisystems, wie
eine in einer unterliegenden Schicht, überlagert sie diese.
Von Docker wird UFS genutzt, um bei Änderung einer Instruktion innerhalb des Dockerfiles und anschließenden Neubau des Images, vorherige nicht geänderte Schichten wiederzuverwenden. Somit wird die Änderung eines bestehenden Images einer Applikation bei beispielsweise einem neuen Release beschleunigt.\\
Ist ein Image innerhalb eines Containers zu starten, wird dem Image eine weitere Schicht hinzugefügt, welche jedoch auch beschreibbar ist. In dieser Schicht werden die gewünschten Prozesse gestartet. Nach der Beendigung eines Containers, wird diese wieder entfernt - es gehen alle  Änderungen verloren.
Bei der Erstellung eines neuen Images verhält es sich wie beim eben beschriebenen Starten eines Containers, jedoch wird lediglich nach und nach jede Instruktion des Dockerfiles in einer neuen beschreibbaren Schicht ausgeführt, um diese anschließend als Abbild(Snapshot) zu speichern. \cite[S. 41f.]{DockerMoua} \cite[S. 96f.]{Liebig}\cite[S.16 f.]{FranzBA}

\subsection{Docker-Volume}

Ein Container besitzt, wie im vorherigen Abschnitt beschrieben ein eigenes Dateisystem und verwirft nach dessen Terminierung alle Änderungen der neu hinzugefügten Schicht. Um Änderungen innerhalb des Systems auf dem Host zu persistieren ist es vo Nöten sogenannte Volumes, Dateisystemabschnitte des Hosts, einzuhängen. Es gibt im Docker-Context zwei verschiedene Arten von Volumes: Named-Volumes und Bind-Mounted Volumes. \\
Ein Named-Volume wird unter Angabe eines Namens und einem Pfad innerhalb des Containers, welcher persistiert werden soll, erstellt. Beim ersten Start des Containers werden alle vorhandenen Daten des Pfades innerhalb des Containers in das Dateisystem des Hosts kopiert. Named Volumes werden standardmäßig unter dem Pfad var/lib/docker/volumes des Linux-Hostsystems gespeichert. Spätere Starts des Containers führen zu dem Verhalten, dass das Volume im definierten Pfad in den Container eingehangen wird. \\
Bind-Mounted-Volumes werden unter Angabe zweier Pfade erstellt. Zum einen wird ein Pfad des Dateisystems des Hosts und zum anderen ein Pfad des Dateisystems des Containers benötigt. Der Teilbaum des Hostbetriebsystems, welcher als Pfad angegeben wurde wird direkt in den Container eingehangen. Alle zuvor im angegebenen Pfad des Containers befindlichen Dateien werden überlagert. Eine Änderung der Dateien innerhalb des Containers führt zu einer direkten Änderung der Dateien auf dem Hostsystem. \cite[S. 67ff.]{DockerMoua}\cite[S.17 f.]{FranzBA}

\subsection{Docker-Networking}

Um den Netzwerkverkehr der Container zum Host und der Container untereinander zu regeln, nutzt Docker eine Netzwerkbrücke $docker0$. Mit Hilfe dieser und iptables-Einträgen werden Pakete automatisch zwischen Host und Container weitergeleitet. Über Masquerade-Einträge werden Containern zusätzlich befähigt mit der Außenwelt zu kommunizieren. Die Quell-IP-Adresse der ausgehenden Pakete wird dazu vom Host durch die IP-Adresse der Container ersetzt. Die Verbindungsdaten werden vom Hostsystem gespeichert, um erhaltene Anfrage-Antworten direkt zurück zur eth-Schnittstelle des jeweiligen Containers zu leiten.\\
Um einen Container weiterhin auch als Ziel einer Anfrage aus dem externen Netz adressierbar zu machen, ist es nötig ein Portmapping zu realisieren.\\
Zur Kommunikation von Containern in eigenen abgeschotteten Netzwerken, werden virtuelle Netzwerke eingesetzt. Mit Version 1.9 von Docker funktioniert dies auch Host übergreifen mit sogenannten Overlay-Netzwerken. \cite[S. 237ff.]{Liebig}\cite[S.18 f.]{FranzBA}


\section{Docker-Compose}

Jeder Container wird mit Docker manuell über einen CLI-Befehl gestartet und konfiguriert. Bei wachsender Anzahl von Containern, welche dabei zusätzlich miteinander kommunizieren, wächst somit auch die Gesamtkomplexität des Systems.\\
Um viele zu einem System oder auch Stack gehörende Container übersichtlich und effektiv zu verwalten, wurde das Orchestrierungstool \textit{docker-compose} implementiert.\\
\textit{Docker-compose} erlaubt es Services, virtuelle Netzwerke und Volumes über einer YAML-basierende Template-Datei zu definieren, konfigurieren und mit einem Befehl zu starten. Services sind dabei ein Zusammenschluss gleicher Container. Sie bedienen damit das Bedürfnis nach Skalierung eines Systems, indem ein im Service definierter Container schnell repliziert werden kann. Der Servicename fungiert dabei als Domain-Name für die enthaltenen Container. Bei mehren Containern innerhalb eines Services ändert sich der Domain-Name zu service\_name\_1, service\_name\_2, usw.\\
Die Vereinigung aller in einem YAML-File definierten Services, Netzwerke und Volumes nennt man Stack.  
Gestartet wird ein somit definierter Stack über den Befehl:\\
\shellcmd{docker-compose up -f <COMPOSE\_FILE\_NAME>}
\\
Mit Hilfe von \textit{docker-compose} ist es nur möglich Container auf einem Host zu orchestrieren. Erst im Zusammenspiel mit Docker Swarm oder Docker Swarm Mode, ist ein Compose-File mit
erweiterten Konfigurationsmöglichkeiten für einen Host-übergreifenden Stack nutzbar. \cite[S.19 f.]{FranzBA}


\section{Der Stack um die Applikation Krizer}
In diesem Abschnitt der Arbeit wird der, für die Webapplikation $Krizer$, erstellte Stack, sowie der Kommunikationsablauf zwischen seinen Komponenten, vorgestellt. Er besteht aus der Webapplikation $Krizer$ selbst, einem Fuseki Triplestore \cite{ApacheJenaFuseki} und Nginx \cite{NGNIX}, einem Webserver/Reverse-Proxy.\\
Im Rahmen des Moduls $Semantic Web$ an der $HTWK Leipzig$ wurde zu zwei verschiedenen Recherchefragen eine Wissensbasis innerhalb eines Fuseki-Triplesstores angelegt. Der Stack um die Webapplikation $Krizer$ wurde zur Erstellung dieser Wissensbasis aus verschiedenen Datenquellen benutzt und wird nun im Rahmen dieser Arbeit den Zweck erfüllen, diese über eine Weboberfläche abzufragen und die Antworten geeignet zu präsentieren.\\
In diesem Abschnitte wird der Aufbau des Stacks, sowie der einzelnen Komponenten vorgestellt. Dabei wird auch auf das erstellen der dazu benötigten Docker-Images eingegangen.

Einen Überblick des Stacks und der darin verwendeten virtuellen Netzwerke ist in Abbildung \ref{fig:stack} dargestellt. Die Einführung unterschiedlicher virtueller Netzwerke stellt ein zusätzliches Sicherheitslayer dar.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{dockercomposenet.PNG}
	\caption{Übersicht des Stacks und dessen Netzwerke}
	\label{fig:stack}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Die Webapplikation Krizer}

Die Webapplikation $Krizer$ besteht im wesentlichen aus zwei inhaltlichen Teilen, welche jeweils eine Recherchefrage der Autoren dieser Arbeit bedienen.\\
Der erste Teil beschäftigt sich mit der Erschließung von Zusammenhängen zwischen Fußballspielen, Bierkonsum und Eheschließungen in deutschen Bundesländern.\\
Der zweite inhaltliche Teil hat seinen Fokus auf die Ermittlung kommender Konzerte von Künstlern, welche einem eingegebenen ähneln oder dem entsprechen, in einer bestimmten Zeitperiode und Stadt.

Woher die Daten zur Beantwortung der einzelnen Recherchefragen stammen und wie diese in das RDF-Format überführt wurden sind, ist den Arbeiten zum Modul Semantic Web der beiden Autoren zu entnehmen.\cite{SemWebMicha} \cite{SemWebFranz} 

\FloatBarrier
\subsubsection{Funktionsüberblick: Fußball - Heirat - Bierkonsum}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{soccer_page.png}
	\caption{Bildschirmaufnahme der Fußball-Seite von Krizer}
	\label{fig:krizer_soccer_page}
\end{figure}

Ein Aufruf der URL \url{http://krizer.nexodaru.de/soccer} in einem Browser, liefert die in Abbildung \ref{fig:krizer_soccer_page} dargestellte Seite aus.\\
Sie bietet zum Einen eine Statistik über den durchschnittlichen Bierkonsum und Anzahl der Eheschließungen in einem Monat pro Bundesland(aufklappbar), sowie eine Abfrage-Routine um Abweichungen des/der Bierkonsums/Eheschließungen vom monatlichen Durchschnitt in einem bestimmten Zeitraum abzufragen. Dabei werden innerhalb des durch einen Datepicker ausgewählten Zeitraums die Monate, in denen ein Spiel der, über Dropdown-Select ausgewählten, Mannschaft stattfanden herangezogen, um die Bierkonsum- und Eheschließungswerte des Heimatbundeslandes in diesen Monaten zu aggregieren und anschließend durch die Anzahl der relevanten Monate zu teilen. Die dadurch errechnete Durchschnitte der Spielmonate wird mit den durchschnittlichen Monatswerten des Bundeslandes verglichen, um im Endeffekt eine Aussage über Abweichungen treffen zu können. Eine solche Aussage ist unten in der Abbildung \ref{fig:krizer_soccer_page} zu sehen.
\FloatBarrier
\subsubsection{Funktionsüberblick: Konzerte ähnlicher Künstler}

Unter der URL \url{http://krizer.nexodaru.de/events} ist der zweite inhaltliche Teil des Projektes Krizer zu finden. Wie in Abbildung \ref{fig:krizer_event_page} zu sehen, wird innerhalb eines Formulars ein deutscher Künstler ausgewählt, zu welchem der Nutzer Konzerte eines ähnlichen deutschen Künstlers oder des Artisten selbst ermitteln möchte. Dies ist die einzige unbedingt geforderte Eingabe.\\ Mithilfe der Formularfelder ''Von'', ''Bis'' und ''Stadt'' lässt sich das Ergebnis zusätzlich auf eine bestimmte Zeitperiode und/oder Stadt begrenzen. Eine Bestätigung durch die Betätigung des ''Submit''-Buttons führt zu einer Auflistung aller ermittelten Konzerte. Die Konzerte sind nach dem ''Matching''-Wert sortiert, welcher die Ähnlichkeit der Artisten widerspiegelt. Der Wert ergibt sich aus, von Last-FM extrahierten Daten(siehe \cite{SemWebFranz}). \\
Um sicherzustellen, dass nur Künstler und Städte aus der Wissensbasis eingeben werden, wurde die Felder ''Artist'' und ''Stadt'' über ein dafür implementiertes Autocomplete-Feld realisiert(Abbildung \ref{fig:krizer_event_page}). Jedes Event-Item verfügt außerdem über eine Detailansicht, welche sich über einen Button als Modal öffnen lässt(Abbildung \ref{fig:krizer_event_page})

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfigure{
		\includegraphics[width=0.69\textwidth]{event_page.png}}	
	\subfigure{
		\includegraphics[width=0.23\textwidth]{event_detail.png}
	}	
	\subfigure{
		\includegraphics[width=0.29\textwidth]{event_autocomplete.png}
	}
	
	\caption{Bildschirmaufnahme der Event-Seite von Krizer (oben links), Detailansicht(rechts), Autocomplete-Feld(unten) }
	\label{fig:krizer_event_page}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Architektur und verwendete Technologien}

Die Webanwendung Krizer besteht im wesentlichen aus zwei Teilen. Einem Backend, welches HTML-Content ausliefert und Routen bereitstellt, welche Anfragen mit Hilfe des Apache Jena Frameworks an den Fuseki-Triplestore stellen und deren Ergebnis im JSON-Format zurückgeben, sowie einem clientseitig auszuführenden Frontend-Part.\\
Das Frontend wurde mit Kotlin \cite{Kotlin} (JavaScript-Target) typsicher implementiert und im Anschluss in ein einzelnes JavaScript-File umgewandelt. Das Script wird bei Aufruf der jeweiligen URL vom Backend an den Client ausgeliefert und ausgeführt. Es wird benutzt um bei Interaktion mit der Webseite (z.B. Konzertsuche, Städte/Künstler der Wissensbasis) clientseitig Anfragen an das Backend durchzuführen und deren Ergebnisse durch Manipulation des DOM-Trees anschaulich darzustellen (z.B. Konzertliste, Autocomplete-Liste).\\
Das Backend wurde ebenfalls mit der Programmiersprache Kotlin implementiert, unter der Verwendung des Frameworks Ktor \cite{Ktor}.

Eine detaillierte Beschreibung der Code-Basis würde den Rahmen der Arbeit überschreiten. Das Projekt ist jedoch in einem Gitlab-Repository unter \url{https://gitlab.com/Nexodaru/KriZer} zu finden. Die Routen, welche das Frontend konsumiert sind innerhalb des Projektes in der Datei
\url{src/main/kotlin/routes/ApiRoutes}
definiert. Weiterhin sind die Routen, welche bei Aufruf der URLS 
\url{http://krizer.nexodaru.de/events} bzw. \url{http://krizer.nexodaru.de/soccer} HTML-Content ausliefern unter
\url{src/main/kotlin/routes/SoccerRoutes} bzw. \url{src/main/kotlin/routes/EventRoutes}
zu finden. 
Bei der Erstellung der HTML-Files wurde auf FreeMarker-Templates zurückgegriffen, welche im Ressourcen Ordner des Projektes hinterlegt sind.\\
Der Code des Frontends befindet sich im Ordner \url{frontendkotlin} innerhalb des Wurzelverzeichnisses des Projektes.

Abhängigkeiten des Projektes werden mit dem Build-Tool Gradle \cite{Gradle} bezogen, welches sowohl das Backend baut, als auch den Kotlin-Code in Javascript-Code konvertiert.  

\subsubsection{Erstellung des Dockerfiles und Definition des Services}

Um die Applikation Krizer in einem Container lauffähig zu machen, muss zunächst ein Dockerfile erstellt werden. Listing \ref{code:krizer} zeigt eine Möglichkeit das Kotlin-Projekt in Docker lauffähig zu machen. Als Basis wird mit der Anweisung ''FROM'' ein Image von Gradle gewählt, welches das gleichnamige Build-Tool enthält. Anschließend  wurde als Root-Benutzer mit der ''COPY'' Instruktion das Projekt in das Verzeichnis \url{/home/gradle/project} des Containers kopiert und die Berechtigung des Ordners an den User $gradle$ übertragen, um das starten des Containers als Root-User zu vermeiden. Anschließend wird das Projekt mit dem Tool Gradle gebaut und der Server gestartet. Mit der Instruktion ''EXPOSE'' wird außerdem der Port 8080 für die Verwendung innerhalb eines virtuellen Netzwerkes freigegeben, jedoch nicht auf den Host abgebildet!   

\begin{lstlisting}[language=Dockerfile,caption={Krizer Dockerfile},breaklines=true,label={code:krizer}]
FROM gradle:4.7-jdk8 as build
USER root
WORKDIR /home/gradle/project
COPY . .
RUN chown -R gradle:gradle /home/gradle/
USER gradle
RUN gradle build
CMD gradle run

EXPOSE 8080
\end{lstlisting}

Der nächste Schritt ist die Definition des Services Krizer innerhalb des Docker-Compose Files (siehe Listing \ref{code:compose1}).

\begin{lstlisting}[language=docker-compose-2,caption={docker-compose.yml (1)},breaklines=true,label={code:compose1}]
version: "3.5"

services:
	krizer:
		build: .
		image: krizer
		environment:
			FUSEKI_BASE_URI: http://fuseki2
			FUSEKI_PORT: 3030
		networks:
			- proxy
			- database
		restart: always
\end{lstlisting}

Unter ''build'' wird der Pfad des zur Erstellung des Images benötigten Dockerfiles angegeben. Das docker-compose-file liegt im selben Verzeichnis, wie das Dockerfile, wodurch ein ''.'' als Pfad genügt. Unter dem Stichwort ''image'' wird weiterhin der Name des zu verwendeten Images angegeben. Ist das Image dem Host noch nicht bekannt, wird beim Start des Stacks das Image mit Hilfe des Dockerfiles gebaut und unter diesem Namen gespeichert.\\
Unter dem Stichwort ''environment'' werden Umgebungsvariablen festgelegt, welche beim Start des Containers in dessen Namespace gesetzt werden. In diesem Fall werden diese von Krizler zur Einstellung Verbindungs-relevanter Konfigurationen genutzt. Zu sehen ist hier, wie fuseki2, der in \ref{Fuseki} für den Fuseki-Server gesetzte  Service-Name als Verbindungsziel genutzt wird.\\
Um die einzelnen Services im Netzwerk logisch voneinander zu trennen, werden innerhalb des Stacks zwei verschiedene virtuelle Netzwerke aufgebaut - $proxy$ und $database$. Unter dem Keyword ''networks'' werden dem Service $Krizer$ beide zugeordnet, da er sowohl mit dem Proxy(Nginx), als auch mit dem Triplestore Fuseki kommunizieren muss. Mithilfe von ''restart: always'' wird zuletzt sichergestellt, dass bei einem auftretenden Fehler im oder Absturz des Containers, dieser neu gestartet wird.

\subsection{Fuseki}
\label{Fuseki}

Der nächste Schritt ist die Definition des Services Fuseki innerhalb des Docker-Compose Files (siehe Listing \ref{code:compose2}). Als Basis wird ein fertiges Basisimage aus dem Docker Hub verwendet. Die Serverkonfiguration besitzt standardmäßig kein Passwort. Um dieses Sicherheitsproblem zu umgehen wird eines mit Hilfe der Umgebungsvariable ''ADMIN\_PASSWORD'' gesetzt. Zusätzlich wird noch der Service mit dem Netzwerk $database$ verbunden, welches sonst nur von der Applikation Krizer genutzt wird.

\begin{lstlisting}[language=docker-compose-2,caption={docker-compose.yml (2)},breaklines=true,label={code:compose2}]
	fuseki2:
		image: stain/jena-fuseki
		environment:
			ADMIN_PASSWORD: pw123
		networks:
			- database
		restart: always
\end{lstlisting}

\subsection{Nginx}

Listing \ref{code:nginx} zeigt, das als Basis Image eine Nginx Image mit einem abgespeckten Linux ''apline'' verwendet wird. Anschließend wird mit der Instruktion ''COPY'' die Konfiguration für den Proxy in das Image geladen. Diese Beinhaltet die Domainadresse \url{krizer.nexodaru.de}, sowie den Service an welchen die Anfrage weiter geleitet werden soll \url{proxy_pass http://krizer:8080}. Zusätzlich können noch weitere Parameter für die Header Verarbeitung gesetzt werden. Ein Reverse-Proxy stellt eine zusätzliche Sicherheitsschicht dar.
\begin{lstlisting}[language=Dockerfile,caption={nginx Dockerfile},breaklines=true,label={code:nginx}]
FROM nginx:alpine
COPY nginx.conf /etc/nginx/conf.d/krizer.conf
\end{lstlisting}

Nun folgt noch die Definition des Services im docker-compose File. Zu sehen ist diese im Listing \ref{code:compose3}. Nginx wird mit dem Netzwerk $proxy$ verbunden. Diese verbindet den Service mit der Applikation Krizer. Mit der Anweisung Port 80:80 wird der Containerport 80 auf den des Hostsystems 80 gebunden. Nginx ist somit der einziger Service des Stacks, welcher aus einem externen Netzwerk als Ziel einer Anfrage adressiert werden kann.\\

\begin{lstlisting}[language=docker-compose-2,caption={docker-compose.yml (3)},breaklines=true,label={code:compose3}]
	nginx:
		build: nginx/
		ports:
			- "80:80"
		networks:
			- proxy
		restart: always

	networks:
		proxy:
		database:
\end{lstlisting}
\section{Zusammenfassung und Einschätzung}

Mit der Vollendung des docker-compose Files ist der erstellte Stack lauffähig. Mit dem Befehl \\\shellcmd{docker-compose up}\\ wird der Stack auf dem Host gestartet. Docker-compose stellt eine schmale und robuste Möglichkeit dar eine lokale Server-Infrastruktur umzusetzen. Um dem stark mit Docker synergierenden Microservices-Prinzip gerecht zu werden, ist weiterführend eine Aufteilung der Applikation Krizer in zwei Services - Frontend und Backend sinnvoll. Um den implementierten Stack zusätzlich horizontal Skalierbar mit dem Docker Swarm Mode auf mehreren Hosts abzubilden, sind nur minimale Änderungen an dem Compose-File nötig. Eine horizontale Skalierung bringt den Vorteil der Ausfallsicherheit und Netzwerklastverteilung mit sich. Zu diesem Zweck müsste Fuseki als Cluster realisiert werden, insofern diese Möglichkeit besteht.\\
Mit der Webapplikation Krizer wurde eine robuste Möglichkeit geschaffen, die Daten der erstellten Wissensbasen anschaulich zu präsentieren.
\newpage
\pagestyle{empty}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{Projektdokumentation}
\end{document}
